\documentclass[a4paper,landscape,10pt,ngerman]{scrartcl}
% \usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{cheatsheet}


%opening
\title{Python3 Spickzettel}
\subtitle{Python-Projekte paketieren}
\author{Thomas Schraitle}
\date{\today}
\pagestyle{empty}


\begin{document}
\selectlanguage{ngerman}
\RaggedRight
\footnotesize
\maketitle

\begin{multicols}{3}
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\begin{abstract}
\noindent Dieser Artikel zeigt dir, welche Voraussetzungen, Verzeichnisstruktur,
Dateien und Inhalte benötigt werden, um ein Python-Projekt zu paketieren.
\end{abstract}


\section{Terminologie}
\label{sec.term}

Weitere Begriffe findest du im Glossar in \cite{pypa.glossary}.

\begin{description}
\item[(Built) Distribution]
Ein Format zum Installieren eines Python-Projekts. Es enthält alle benötigten
Dateien zum Projekt und zugehörige Metadaten (siehe auch Wheel).

\item[Modul]
ein Objekt das als organisatorische Einheit dient.
Module haben einen Namensraum die beliebige Python-Objekte enthalten können.
Module werden geladen durch Importieren.

\item[Paket (package)]
Ein Python-Modul, das weitere Submodule enthalten kann.

\item[PEP]
steht für \emph{Python Enhancement Proposal}\cite{pypa.pep}.
PEPs sind eine Sammlung von technischen Dokumenten für die Python-Gemeinschaft,
um Prozesse, neue Features oder Umgebungen für Python zu definieren. Jedes
PEP-Dokument besitzt einen fortlaufenden Index und durchläuft einen ausführlichen
Diskussionsprozess. Einmal veröffentlicht werden sie nicht mehr verändert.

\item[pip]
Paketmanager für Python zum Installieren, Entfernen, Suchen,
herunterladen usw. von Python-Projekten. Wird häufig in Kombination mit
virtuellen Umgebungen benutzt.

\item[pypi.org]
Webseite und Repository um das Auffinden und Installieren von
Python-Paketen zu erleichtern.
Suche und Installation wird über den Befehl \cmd{pip} vorgenommen.

\item[Requirement File]
Textdatei welche Abhängigkeiten und optional Versionsbezeichnungen
definiert.

\item[Source Distribution (oder \iqq{sdist})]
Ein gepacktes Archiv, das Metadaten, Quelldateien und evlt.\ Dokumentation
enthält um es mittels \cmd{pip} zu installieren.

\item[Virtuelle Python-Umgebung]
Eine isolierte Python-Umgebung, die es erlaubt, Pakete als
normaler Nutzer zu installieren ohne Systemverzeichnissen zu
beeinträchtigen.

\item[Wheel]
Ein ZIP-Archiv mit der Dateierweiterung \filename{.whl} zum Verteilen
von Python-Paketen. Siehe \cite{pypa.wheel}.
\end{description}

\iffalse
\section{Voraussetzungen}
Überprüfe die Voraussetzungen:

\begin{itemize}
\item Python 3. Nur in Ausnahmefällen sollte ein Projekt auf Python~2 aufbauen.
% \item eine virtuelle Python-Umgebung.
\item Zugriff auf ein Git-Repository.
\item Zugang zum Python Package Index (PyPI), falls das Paket dort
  veröffentlicht werden soll.
\end{itemize}


\section{Paketieren eines Python-Projekts}

Um erfolgreich ein Python-Projekt von Grund auf neu anzulegen,
gehe wie folgt vor:

% \vref
\begin{enumerate}
\item Vorbereiten:
\begin{enumerate}
\item \nameref{sec.license}\hfill Abschnitt~\ref{sec.license}
\item \nameref{sec.name}\hfill Abschnitt~\ref{sec.name}
\item \nameref{sec.gitrepo}\hfill Abschnitt~\ref{sec.gitrepo}
\item \nameref{sec.dir}\hfill Abschnitt~\ref{sec.dir}
\end{enumerate}

\item Durchführen:
\begin{enumerate}
\item \nameref{sec.setup}\hfill Abschnitt~\ref{sec.setup}
\item \nameref{sec.script}\hfill Abschnitt~\ref{sec.script}
\item \nameref{sec.req}\hfill Abschnitt~\ref{sec.req}
\item \nameref{sec.venv}\hfill Abschnitt~\ref{sec.venv}
\item \nameref{sec.doc}\hfill Abschnitt~\ref{sec.doc}
\item \nameref{sec.test}\hfill Abschnitt~\ref{sec.test}
\end{enumerate}

\item Veröffentlichen:
\begin{enumerate}
\item \nameref{sec.archive}\hfill Abschnitt~\ref{sec.archive}
\item \nameref{sec.pypi}\hfill Abschnitt~\ref{sec.pypi}
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\fi

\subsection{Auswählen einer Lizenz}
\label{sec.license}
Bevor du eine Zeile Code schreibst, überlege, unter welcher Lizenz dein Code
veröffentlicht werden soll. Die Lizenz hat Auswirkungen darauf, wie dein
Code verteilt werden darf.

Die Seite in \cite{gh.license} gibt dir einen guten Überblick.
Speichere den Lizenztext in die Datei \filename{LICENSE}.


\subsection{Finden eines geeigneten Projektnamens}
\label{sec.name}
Dein Projekt braucht einen Namen. Um Zweideutigkeiten und
Verwechslungen zu vermeiden, gehe wie folgt vor:

\begin{enumerate}
\item Wähle für deinen Projektnamen möglichst Kleinbuchstaben, Zahlen oder
Unterstriche. Vermeide andere Zeichen oder gar Symbole.

\item Suche nach deinem Namen auf \url{https://pypi.org} oder rufe alternativ
\cmd{pip search <PROJEKTNAME>} (Paket \pkg{python3-pip}) auf.
  Du kannst diesen Schritt überspringen, falls du dein Projekt nicht
  auf PyPI veröffentlichen möchtest.

\item Ist dein gewählter Projektname bereits vergeben, verwende einen anderen
und wiederhole den vorigen Schritt.
\end{enumerate}


\subsection{Bereitstellen eines Quellrepository}
\label{sec.gitrepo}
Verwalte dein Projekt mit Hilfe eines Versionsverwaltungssystems (VCS).
Heutzutage gibt es keinen Grund mehr, es nicht zu tun. ;-)
Hierfür gibt es zahlreiche VCS-Tools wie Git, Mercurial, Subversion
usw.\ jedoch wird Git am häufigsten verwendet.

Bei einem öffentlichen Open Source Projekt mit Git bieten sich
GitHub, Bit\-bucket oder Gitlab an.

\begin{itemize}
\item Für ein neues Git-Projekt, erzeuge das Projekt auf der jeweiligen Seite:

\begin{description}
\item[Bitbucket] \url{https://bitbucket.org/repo/create}
\item[GitHub] \url{https://github.com/new}
\item[Gitlab] \url{https://gitlab.com/projects/new}
\end{description}

Setze deinen Projektnamen (siehe Abschnitt~\ref{sec.name}) und den Eigentümer.
Manche Anbieter erlauben es, den Zugriff (öffentlich oder privat) zu bestimmen.
Falls möglich, wähle \emph{Python} als Sprache für dein Projekt aus und
die Lizenz für die du dich entschieden hast.
Dadurch wird dein Repository automatisch vorinitalisiert.

% Zusätzlich lässt sich das Repository mit einer \filename{README}-
% \filename{LICENSE}-, und einer \filename{.gitignore}-Datei
% befüllen. Bei der \filename{.gitignore}-Datei wähle aus der Liste den Eintrag
% für Python.

\item Für ein bereits existierendes Repository, überprüfe, ob die
Datei \filename{.gitignore} vorhanden ist bzw.\ ob die Einträge
mit \cite{blau.gitignore,gh.gitignore} übereinstimmen.
\end{itemize}


\subsection{Erstellen einer Verzeichnisstruktur}
\label{sec.dir}
Es gibt viele Möglichkeiten für eine Verzeichnisstruktur. Die folgende
Basisstruktur ist an \cite{maries.pypack} angelehnt und hat sich bewährt.
% \cite{pypa.sample}
Sie enthält folgende Grundstruktur:

\begin{Verbatim}[label={Basisstruktur},frame=lines]
<PROJEKTNAME>/
|-- bin/
|   \-- <SKRIPTNAME>
|-- ChangeLog
|-- devel_requirements.txt
|-- doc/
|   \-- ...
|-- LICENSE
|-- MANIFEST.in
|-- README.rst
|-- requirements.txt
|-- setup.cfg
|-- setup.py
|-- src/
|   \-- <MODULNAME>
|       \-- ...
\-- tests/
\end{Verbatim}


\begin{description}
\item[\filename{ChangeLog}]
Handgepflegte, umgekehrt chronologisch sortierte Liste aller wichtigen Änderungen
eines Projekts zwischen einzelnen Veröffentlichungen oder Versionen.
% Zielgruppe sind alle \emph{Nutzer} des Projekts.
Siehe \cite{lancan.changelog} für Details.

\item[\filename{LICENSE}]
Die Lizenz, unter welcher das Projekt veröffentlicht wurde. Siehe
Abschnitt~\ref{sec.license}.

\item[\filename{*requirements.txt}]
Liste aller Abhängigkeiten für den normalen Betrieb (\filename{requirements.txt})
bzw. während der Entwicklung (\filename{devel\_requirements.txt}). Wird
mittels \cmd{pip} installiert. Siehe Abschnitt~\ref{sec.req}.

\item[\filename{README.*}]
Beschreibung des Projekts. Üblicherweise im Format Markdown (Endung
\filename{.md}), Sphinx/Rst (\filename{.rst}) oder ASCIIDoc (\filename{.adoc}).
Wird meist auf der Projektseite dargestellt.
Für eine Vorlage siehe \cite{thompson.readme}.

\item[\filename{setup.cfg}]
Optionale Konfigurationsdatei die von \filename{setup.py} oder
anderen Programmen genutzt wird.

\item[\filename{setup.py}]
Python-Skript legt Einstellungen und Optionen fest, wie ein
Python-Projekt paketiert werden soll.

\item[\filename{MANIFEST.in}]
Optionale Datei, welche nur benötigt wird, wenn zusätzliche Nicht-Codedateien
(Dokumentation, Bilder, Daten usw.) im Archiv aufgenommen werden sollen.
Alles was in der \filename{MANIFEST.in} ein- oder ausgeschlossen wird,
wirkt sich auf das erstellte Archiv aus.

\item[\filename{bin/} bzw. \filename{src/}]
Verzeichnisse für Skripte (\filename{bin/}) oder Module (\filename{src/}).
Das Verzeichnis \filename{src/MODULNAME} kann beliebig tief
verschachtelt werden. Skripte unter \filename{bin/} können automatisch
über \field{entry\_point} in \filename{setup.py} erstellt werden. Siehe
Abschnitt~\ref{sec.setup}.

\item[\filename{tests/}]
Verzeichnis für alle Testdateien. Siehe Abschnitt~\ref{sec.test}.
\end{description}


\subsection{Erstellen einer \filename{setup.py}-Datei}
\label{sec.setup}
Eine \filename{setup.py}-Datei kann verschiedene Aufgaben erledigen,
jedoch wird es am häufigsten benötigt, um dein Projekt zu
installieren und um eine Archiv (tar, zip usw.) zu erstellen.

Die Datei benötigt das \module{setuptools}-Modul und enthält
Metainformationen, Beschreibungen, Abhängigkeiten und in welchen
Verzeichnissen Skripte und Module zu finden sind.

Es wird empfohlen, die \filename{setup.py}-Datei möglichst klein
zu halten und sich auf Metadaten zu beschränken.

Hier ein Auszug aus der \filename{setup.py}-Datei:

% \begin{pythonidlecode}
\begin{python}
#!/usr/bin/env python

from setuptools import find_packages, setup

def requires(filename='requirements.txt'):
    """Returns a list of all pip requirements

    :param filename: the Pip requirement file
    (usually 'requirements.txt')
    :return: list of modules
    :rtype: list
    """
    with open(filename, 'r+t') as pipreq:
        for line in pipreq:
            line = line.strip()
            if not line or \
               line.startswith('#') or \
               line.startswith('-r'):
                continue
            yield line

setup(# -- Project information
    name='foo',
    version='1.1.1',
    author='Tux Penguin',
    author_email='tux@example.org',
    url='https://github.com/tux/foo',
    license='MIT',
    classifiers=['...'],
    keywords='...',

    # -- Description
    description='...',
    long_description='...',
    # -- Requirements
    python_requires='>=3.5',
    install_requires=list(requires()),
    # -- Packaging
    packages=find_packages('src'),
    package_dir={'': 'src'},
    # ... weitere Einstellungen ...
    )
\end{python}
%\end{pythonidlecode}


Die meisten Schlüsselwörter sind selbsterklärend. Für weitere
Erklärungen, siehe \cite{pypa.setuptools}.

Wenn du die Datei ausführbar machst, kannst du das Skript über
\pyth{./setup.py} starten:

\begin{Verbatim}
$ chmod +x setup.py
\end{Verbatim}

Ansonsten musst du das Skript wie folgt ausführen:

\begin{Verbatim}
$ python3 setup.py ...
\end{Verbatim}

\subsection{Erstellen eines Skripts}
\label{sec.script}
Üblicherweise enthält ein Python-Projekt Skripte, damit der Anwender mit deinem
Projekt interagieren kann. Das \module{setuptools}-Modul kennt zwei Möglichkeiten
Skripte innerhalb von \filename{setup.py} zu referenzieren:

\begin{itemize}
\item Direkt über das \field{scripts}-Schlüsselwort.

Du schreibst deine Skripte selber und speicherst es im \filename{bin/}-Verzeichnis.
Zusätzlich musst du einen Eintrag in der \filename{setup.py}-Datei
eintragen um deine Skripte zu referenzieren:

\begin{python}
setup(#...
      scripts=['bin/foo.py'],
      )
\end{python}

\item Indirekt über das \field{entry\_points}-Schlüsselwort.

Bei dieser Variante wird das Skript automatisch über das
\module{setuptools}-Modul erstellt.
Voraussetzung ist, dass dein Modul eine Funktion hat, welches
Kommandozeilenargumente verarbeiten kann.
Angenommen du hast folgende Struktur:

\begin{Verbatim}
src/
  \-- foo/
      \-- cli.py
\end{Verbatim}

und in \filename{cli.py} befindet sich eine Funktion \func{main()}, dann
erstellt folgender Eintrag automatisch das Skript \filename{bar}:

\begin{python}
setup(#...
      entry_points={'console_scripts':
                    ['bar=foo.cli:main']},
      )
\end{python}

Die Syntax für \field{console\_scripts} ist:

\begin{Verbatim}
<SKRIPTNAME>=<MODULPFAD>:<FUNKTION>
\end{Verbatim}

Die Platzhalter bedeuten:

\begin{description}
\item[\field{SKRIPTNAME}] der zu erstellende Skriptname
  (im Beispiel \ops{bar}).

\item[\field{MODULPFAD}] der Name deines Moduls
in Punktschreibweise (wie oben mit \ops{foo.cli}).

\item[\field{FUNKTION}] enthält den Namen der Funktion innerhalb
des Moduls \emph{MODULPFAD} (im Beispiel \ops{main}).
\end{description}

\end{itemize}



\subsection{Festlegen deiner Abhängigkeiten}
\label{sec.req}
Manche Python-Projekte benötigen andere Python-Projekte. Diese Abhängigkeiten
werden in einer \filename{requirements.txt}-Datei aufgelistet. Jede Abhängigkeit
zu einem Modul wird in einer separaten Zeile eingefügt. Falls eine bestimmte
Version benötigt wird, so wird diese ohne Leerzeichen angehängt, wie im
folgenden Beispiel gezeigt:

\begin{Verbatim}
# requirements.txt
lxml>=4.0
requests
\end{Verbatim}

Da für die Entwicklung unterschiedliche Tools verwendet werden als für
die reine Ausführung, ist eine separate Datei \filename{devel\_requirements.txt}
sinnvoll. Wird diese Datei über \cmd{pip} installiert, wird über die
Option \texttt{-r} auch die Abhängigkeiten von \filename{requirements.txt}
eingebunden:

\begin{Verbatim}
# devel_requirements.txt
-r requirements.txt
wheel
pytest
-e .
# weitere Einträge...
\end{Verbatim}

Installiert werden die Abhängigkeiten über \cmd{pip install -r DATEI}
(siehe Abschnitt~\ref{sec.venv}).

Die Option \option{-e} sorgt dafür, dass ein Projekt im \iqq{Entwicklermodus}
installiert wird. Dadurch musst du dein Projekt nur einmal in deiner
virtuellen Python-Umgebung installieren. Jede Änderung am Quellcode
wirkt sich direkt auf deine Installation aus.

Alternativ kannst du \pyth{./setup.py develop} aufrufen um den
selben Effekt zu bekommen.

\subsection{Nutze eine virtuelle Python-Umgebung}
\label{sec.venv}
Um dein Projekt zu entwickeln und zu testen, ist eine virtuelle
Python-Umgebung\cite{real.pyvenv} sehr zu empfehlen und zwar aus
folgenden Gründen:

\begin{itemize}
\item Erzeugt eine Umgebung nur für Python-Projekte, wodurch jedes
Projekt seine eigene angepasste Umgebung hat.
\item Isoliert dein Verzeichnis vom System. Dadurch kannst du unterschiedliche
Versionen in beiden Bereichen haben, ohne dass es einen Versionskonflikt verursacht.
\item Hilft beim Testen, indem es eine konsistente Umgebung erzeugt.
\item Funktioniert ohne Administratorrechte.
\end{itemize}

Um eine virtuelle Python-Umgebung zum ersten Mal anzulegen, gehe wie folgt vor:

\begin{enumerate}
\item Erzeuge eine virtuelle Python-Umgebung im Verzeichnis \filename{.env}:
\begin{Verbatim}
$ python3 -m venv .env
\end{Verbatim}

\item\label{st.activate} \iqq{Aktiviere} deine virtuelle Python-Umgebung:
\begin{Verbatim}
$ source .env/bin/activate
\end{Verbatim}
Nach der Aktivierung, ändert sich der Prompt und du siehst am Anfang \texttt{(.env)}.

\item Aktualisiere \cmd{pip} und \cmd{setuptools}:
\begin{Verbatim}
(.env) $ pip install -U pip setuptools
\end{Verbatim}

\item Installiere alle Abhängigkeiten für deine Entwicklung:
\begin{Verbatim}
(.env) $ pip install -r devel_requirements.txt
\end{Verbatim}

\item Überprüfe die Liste deiner installierten Pakete:
\begin{Verbatim}
(.env) $ pip list
foo (1.1.1, /home/tux/repos/foo)
# ...
\end{Verbatim}

Wenn du nach der Versionsnummer deines Projekts einen Pfad siehst,
hast du alles richtig gemacht.
\end{enumerate}

Die obigen Schritte werden nur zum ersten Mal benötigt. Hast du bereits eine
virtuelle Python-Umgebung in deinem Projektverzeichnis, brauchst du nur die
Umgebung zu aktivieren (Schritt~\ref{st.activate}).

Um die Aktivierung rückgängig zu machen, rufe \cmd{deactivate} auf.

Falls du Skripte über das \field{entry\_points}-Schlüsselwort erzeugst
(siehe Abschnitt~\ref{sec.script}), findest du deine Skripte im
obigen Beispiel unter \filename{.env/bin}.

\subsection{Dokumentieren des Projekts}
\label{sec.doc}
Jedes Projekt sollte eine hinreichend gute Dokumentation haben.
Für Python-Projekte bietet sich Sphinx\cite{brandl.sphinx} an.

Um eine rudimentäre Struktur zu erzeugen, gehe wie folgt vor:

\begin{enumerate}
% \item Installiere Sphinx auf deinem System (Paket \pkg{python3-Sphinx}).

\item Im Projektverzeichnis erzeuge die Datei \filename{doc/requirements.txt}
 und trage folgendes ein:
\begin{Verbatim}
sphinx
\end{Verbatim}

\item Aktiviere deine virtuelle Python-Umgebung (siehe Abschnitt~\ref{sec.venv}):
\begin{Verbatim}
$ source .env/bin/activate
\end{Verbatim}

\item Installiere alle Abhängigkeiten für die Dokumentation:
\begin{Verbatim}
(.env) $ pip install -r doc/requirements.txt
\end{Verbatim}


\item Rufe das Tool \cmd{sphinx-quickstart} auf:
\begin{Verbatim}
(.env) $ sphinx-quickstart --no-batchfile \
   --ext-githubpages --ext-todo  doc/
\end{Verbatim}

Das Tool fragt noch einige weitere Fragen. Es reicht
aus, die Eingabetaste zu drücken, um den Standardwert
zu übernehmen.

\item Erzeuge einen ersten Entwurf in HTML:
\begin{Verbatim}
(.env) $ make -C doc html
\end{Verbatim}

Finde die Dokumentation unter dem Verzeichnis
\url{PROJEKTDIR/_build/html/index.html}.

\item Ergänze deine Dokumentation und schreibe im RST-Format.
\end{enumerate}


\subsection{Testen deines Projekts}
\label{sec.test}
Jedes Projekt sollte Tests haben.
Obwohl es in der Standardbibliothek ein Modul zum Testen gibt
(\module{unittest}), ist pytest\cite{krekel.pytest} die
einfachere und leistungsfähigere Methode.
Tests können über \pyth{assert} geschrieben werden und brauchen
keine Klasse wie in \module{unittest}.

Um Tests und Pytest in dein Projekt zu integrieren gehe wie
folgt vor:

\begin{enumerate}
\item Im Projektverzeichnis erstelle ein Verzeichnis \filename{tests}.

\item Ergänze die Datei \filename{setup.py} mit folgenden Zeilen
(innerhalb der \pyth{setup()}-Funktion):

\begin{python}
setup(# ...
      setup_requires=['pytest-runner'],
      tests_require=['pytest', 'pytest-cov'],
)
\end{python}

\item Überprüfe, ob folgende Zeilen in \filename{devel\_requirements.txt}
vorhanden sind:
\begin{Verbatim}
pytest
pytest-cov
\end{Verbatim}

\item Ergänze die Datei \filename{setup.cfg} mit folgenden Zeilen:

\begin{inicode}
[tool:pytest]
norecursedirs = build/ .git/ .env/ env/ .tmp/ .tox/
addopts =
    --ignore=build/
    --ignore=.git/
    --ignore=.env/
    --ignore=env/
    --ignore=.tmp/
    --ignore=.tox/
    --no-cov-on-fail
    --cov=MODULE_NAME
    --cov-report=term-missing
\end{inicode}

\item Schreibe deine Tests, siehe \cite{krekel.pytest}.
Speichere jede Datei im Verzeichnis \filename{tests} und beginne
den Dateinamen mit \filename{tests\_}.

\item Rufe deine Testsuite auf:
\begin{Verbatim}
(.env) $ pytest -v
...
====== 12 passed, 2 skipped in 0.86 seconds =======
\end{Verbatim}
\end{enumerate}

\subsection{Bereitstellen deines Projekts}
\label{sec.archive}
Damit andere Nutzer dein Projekt sinnvoll nutzen können, wird
eine \emph{Distribution} benötigt. Man unterscheidet zwischen:

\begin{itemize}
\item Quelldistribution (engl. \emph{source distribution}).

Hierbei werden alle relevanten Dateien in ein Archiv übernommen,
welche \filename{setup.py} bzw.\ \filename{MANIFEST.in} definiert.

Verfügbare Formate können wie folgt aufgelistet werden:

\begin{Verbatim}
(.env) $ setup.py sdist --help-formats
\end{Verbatim}

Um eine Quelldistribution im ZIP-Format zu erstellen, rufe auf:

\begin{Verbatim}
(.env) $ setup.py sdist --formats=zip,bztar
\end{Verbatim}

Um nicht ständig die Option \option{--formats} angeben zu müssen,
bietet es sich an die gewünschten Formate in der Datei \filename{setup.cfg}
festzulegen (im Beispiel \filename{.zip} und \filename{.tar.bz2}):

\begin{inicode}
[sdist]
formats=zip,bztar
\end{inicode}

Du findest die Datei(en) im Verzeichnis \filename{dist/}.

\item Built Distribution.

Eine Datei mit der Endung \filename{.whl} welche alle relevanten
Dateien bereits in einer installierbaren Form enthält.

\begin{Verbatim}
(.env) $ setup.py bdist_wheel
\end{Verbatim}

Du findest die Datei ebenfalls im Verzeichnis \filename{dist/}.

Um eine Wheel-Datei in einer virtuellen Python-Umgebung zu
installieren, führe aus:

\begin{Verbatim}
(.env) $ pip install foo-1.1.1-*.whl
Processing foo-1.1.1-py2.py3-none-any.whl
Collecting ...
Installing collected packages: ...
Successfully installed ...
\end{Verbatim}
\end{itemize}


\subsection{Veröffentlichen auf PyPI}
\label{sec.pypi}
Sobald du dein Projekt in einer verteilbaren Form bereitgestellt hast
(siehe Abschnitt~\ref{sec.archive}) kannst du es auf PyPI veröffentlichen.

PyPI ist \emph{die} zentrale Schnittstelle für Python-Pakete.

Dieser Schritt ist nur nötig, wenn du dein Project auch der Python-Gemeinschaft
bereitstellen möchtest. Hierfür verwendest du \cmd{twine}\cite{pypa.twine}:

\begin{enumerate}
\item Registriere dich in \url{https://pypi.org} und
  \url{https://test.pypi.org}. Letzere ist eine Test-Instanz um das Hochladen
  der Pakete zu testen und das Erscheinungsbild der README zu überprüfen.
\item Installiere \cmd{twine} in deiner virtuellen Python-Umgebung:
\begin{Verbatim}
(.env) $ pip install twine
\end{Verbatim}

\item Füge optional \cmd{twine} in die Datei \filename{devel\_requirements.txt} ein.

\item Falls vorhanden, lösche das Verzeichnis \filename{dist}.

\item Baue ein Wheel-, ZIP- und ein \filename{.tar.bz2}-Datei
(siehe Abschnitt~\ref{sec.archive}).

\item Überprüfe, ob deine Distribution korrekt in PyPI angezeigt wird:
\begin{Verbatim}
(.env) $ twine check dist/
\end{Verbatim}

\item Erstelle einen Account auf \url{https://pypi.org}.

\item Teste dein Projekt indem du es auf den Testserver hochlädst
(du wirst nach deinem Benutzernamen und Passwort gefragt):
\begin{Verbatim}
(.env) $ twine upload \
   --repository-url https://test.pypi.org/legacy/ \
   dist/*
username: ...
password: ...
\end{Verbatim}

\item Versuche dein Projekt in einer virtuellen Python-Umgebung
 vom Testserver zu installieren:
\begin{Verbatim}
(.env) $ pip install \
  --index-url https://test.pypi.org/legacy/ \
  PROJEKTNAME
\end{Verbatim}

\item Ist alles korrekt, lade das Projekt auf den offiziellen
PyPI-Server hoch:
\begin{Verbatim}
(.env) $ twine upload dist/*
\end{Verbatim}
\end{enumerate}

Falls du den Benutzernamen und Passwort nicht ständig eingegeben
möchtest, kannst du die Kombination über einen Keyring speichern,
siehe \url{https://pypi.org/project/keyring/}.


% #######################################################
\section{Weitere hilfreiche Anpassungen}
Die folgenden Unterabschnitte zeigen einige hilfreiche
Anpassungen.

\subsection{Konsistentes Hochsetzen der Version}
Eine Versionsinformation ist häufig in vielen unterschiedlichen Dateien
verfügbar (\filename{setup.py}, \filename{\_\_init\_\_.py},
Dokumentation usw.)  Um diese Information konsistent zu verwalten,
gibt es das Paket \module{bump2version}\cite{gh.bump2version}.
Es basiert auf \emph{Semantic Versioning}\cite{werner.semver}.

Um das Paket \module{bump2version} für dein Projekt zu nutzen, gehe
wie folgt vor:

\begin{enumerate}
\item Füge folgende Zeile in \filename{devel\_requirements.txt} ein:

\begin{Verbatim}
bump2version
\end{Verbatim}

\item Lege eine Datei \filename{.bumpversion.cfg} im Projektverzeichnis
an mit folgendem Inhalt:

\begin{inicode}
[bumpversion]
current_version = 1.1.1
commit = True
tag = False

[bumpversion:file:setup.py]
# Weitere Eintraege hier eintragen...
\end{inicode}

\item Stelle sicher, dass dein Projektverzeichnis \iqq{sauber} ist.
d.~h., der Status deines lokalen Repositories enthält keine
modifzierten Dateien.

\item Erhöhe die Version für den jeweilen Teil (major, minor oder patch),
d.~h.\ um von 0.1.0 auf 0.2.0 zu kommen, erhöhst du den Minorteil:
\begin{Verbatim}
(.env) $ bump2version minor
\end{Verbatim}
\end{enumerate}


\subsection{Überprüfen des Codestils}
\label{sec.pycodestyle}
Du kannst deinen Code auf Konformität nach PEP8 mit
\cmd{pycodestyle}\cite{pycqa.pycodestyle} (früher
\cmd{flake8}) überprüfen. Dafür müssen folgende
Einstellungen in der Datei \filename{setup.cfg}
vorgenommen werden:

\begin{inicode}
# setup.cfg
[pycodestyle]
max-line-length = 80
statistics = True
show-source = True
exclude = .env/*,.tmp/*,doc/*,tests/*,build/*,.pyenv/*,.tox/*
# weitere Einstellungen
\end{inicode}

Führe folgenden Befehl aus, um eine Übersicht über dein Projekt
zu bekommen:

\begin{Verbatim}
(.env) $ pycodestyle src
\end{Verbatim}

% \subsection{Integrieren von Travis (CI)}


% #######################################################
\section{Alternativen}

Die vorgestellte Vorgehensweise in diesem Artikel versucht möglichst
kompakt, aber vollständig zu sein.
Wenn du eine automatisierte Variante bevorzugst, betrachte das
Projekt \emph{Cookiecutter} von Audrey Roy
Greenfeld\cite{greenfeld.cookiecutter}.

Es enthält eine Vielzahl von Templates, mit dessen Hilfe du Projekte in Python
oder jeder anderen Sprache konsistent erzeugen kannst.


\begin{thebibliography}{10}
% Sort lastname author
\bibitem{blau.gitignore}
\bauthor{Joe Blau},
\btitle{Create useful .gitignore files for your project},
\url{https://www.gitignore.io}

\bibitem{brandl.sphinx}
\bauthor{Georg Brandl u.~a.},
\btitle{Sphinx -- Python Documentation Generator},
\url{http://www.sphinx-doc.org}

\bibitem{lancan.changelog}
\bauthor{Olivier Lacan},
\btitle{Führe ein CHANGELOG},
\url{https://keepachangelog.com/de/1.0.0/}

\bibitem{gh.license}
\bauthor{GitHub Inc.},
\btitle{Choose an open source license},
\url{https://choosealicense.com}

\bibitem{gh.gitignore}
\bauthor{GitHub Inc.},
\btitle{Python.gitignore},
\url{https://github.com/github/gitignore/blob/master/Python.gitignore}

\bibitem{greenfeld.cookiecutter}
\bauthor{Audrey Roy Greenfeld},
\btitle{Cookiecutter},
\url{https://github.com/audreyr/cookiecutter}

\bibitem{maries.pypack}
\bauthor{Ionel Cristian Mărieș},
\btitle{Packaging a python library},
\url{https://blog.ionelmc.ro/2014/05/25/python-packaging/}

\bibitem{mavrakis.pypack}
\bauthor{Nick Mavrakis},
\btitle{A tour on Python Packaging},
\url{https://manikos.github.io/a-tour-on-python-packaging}

\bibitem{krekel.pytest}
\bauthor{Holger Krekel u.a.},
\btitle{Pytest},
\url{https://docs.pytest.org}

\bibitem{pycqa.pycodestyle}
\bauthor{Python Code Quality Authority},
\btitle{pycodestyle -- Python style guide checker},
\url{https://pypi.org/project/pycodestyle}

\bibitem{pypa.glossary}
\bauthor{PyPA},
\btitle{Glossary},
\url{https://packaging.python.org/glossary}

\bibitem{pypa.setuptools}
\bauthor{PyPA},
\btitle{Setuptools},
% \url{https://docs.python.org/3.6/distutils/setupscript.html#additional-meta-data}.
\url{https://setuptools.readthedocs.io/en/latest/setuptools.html#new-and-changed-setup-keywords}

\bibitem{pypa.sample}
\bauthor{PyPA},
\btitle{A sample Python project},
\url{https://github.com/pypa/sampleproject}

\bibitem{pypa.pep}
\bauthor{PyPA},
\btitle{PEP 0 -- Index of Python Enhancement Proposals (PEPs)},
\url{https://www.python.org/dev/peps/}

\bibitem{pypa.twine}
\bauthor{PyPA},
\btitle{Twine -- Collection of utilities for publishing packages on PyPI},
\url{https://pypi.org/project/twine}

\bibitem{pypa.wheel}
\bauthor{PyPA},
\btitle{wheel},
\url{https://wheel.readthedocs.io/en/stable}

\bibitem{real.pyvenv}
\bauthor{Real Python},
\btitle{Python Virtual Environments: A Primer},
\url{https://realpython.com/python-virtual-environments-a-primer}

\bibitem{schraitle.pythonsample}
\bauthor{Thomas Schraitle},
\btitle{Python Sample Project},
\url{https://github.com/tomschr/python-sample}

\bibitem{thompson.readme}
\bauthor{Billie Thompson},
\btitle{README-Template.md},
\url{https://gist.github.com/PurpleBooth/109311bb0361f32d87a2}

\bibitem{gh.bump2version}
\bauthor{Christian Verkerk},
\btitle{bump2version -- Version-bump your software with a single command},
\url{https://github.com/c4urself/bump2version}

\bibitem{werner.semver}
\bauthor{Tom Preston-Werner},
\btitle{Semantic Versioning 2.0.0},
\url{https://semver.org}
\end{thebibliography}

\end{multicols}
\end{document}
